<h2>3. Каноническое разложение числа</h2>

<p id="theorem_1">
	<b>Теорема 1.</b> <i>Всякое целое \(A\) или взаимно просто с данным простым \(p\), или же делится на \(p\).</i>
</p>

<p id="theorem_2">
	<b>Теорема 2.</b> <i>Если произведение нескольких сомножителей делится на данное простое \(p\), то по крайней мере один из сомножителей делится на \(p\).</i>
</p>

<p id="theorem_3">
	<b>Теорема 3</b> <i>(основная теорема арифметики). Всякое целое \(A > 1\) разлагается на произведение простых сомножителей и притом единственным образом (с точностью до порядка сомножителей).</i>
</p>

<p>
	В разложении числа \(A\) на простые сомножители некоторые из последних могут повторяться.
</p>

<p>
	<b>Определение.</b> Пусть \(p_1, p_2, \dots, p_\r\) \(-\) все различные простые сомножители числа \(A\), а \(\m_1, \m_2, \dots, \m_\r\) \(-\) соответствующие показатели их вхождения в \(A\). Представление

	\[
		A = p_1^{\m_1} p_2^{\m_2} \times \cdots \times p_\r^{\m_\r} = \prod_{j = 1}^\r p_j^{\m_j}
	\]

	называется <i>каноническим разложением числа</i> \(A\) на сомножители, а сам процесс нахождения канонического разложения \(-\) <i>факторизацией числа</i> \(A\).
</p>

<p id="theorem_4">
	<b>Теорема 4.</b> <i>Если

	\[
		A = p_1^{\m_1} p_2^{\m_2} \times \cdots \times p_\r^{\m_\r}
	\]

	\(-\) каноническое разложение числа \(A\), то все делители этого числа заключены во множестве</i>

	\[
		\left\{ p_1^{l_1} p_2^{l_2} \times \cdots \times p_\r^{l_\r} \; | \; 0 \leqslant l_j \leqslant \m_j \quad \forall j \in \{1, 2, \dots, \r\} \right\}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Следствие.</b> Сумма различных делителей числа \(A\) равна

	\[
		\frac{p_1^{\m_1 + 1} - 1}{p_1 - 1} \frac{p_2^{\m_2 + 1} - 1}{p_2 - 1} \times \cdots \times \frac{p_\r^{m_\r + 1} - 1}{p_\r - 1}.
	\]
</p>

<p id="theorem_5">
	<b>Теорема 5.</b> <i>Пусть множество \(\{ p_1, \dots, p_\r \}\) представляет собой объединение множеств простых сомножителей целых чисел \(A_1, \dots, A_K\). Выпишем "универсальное" каноническое разложение для каждого \(A_j\):</i>

	\[
		A_j = p_1^{\m_{1_j}} p_2^{\m_{2_j}} \times \cdots \times p_\r^{\m_{\r_j}}
	\]

	<i>(здесь возможно, что некоторые из показателей \(\m_{l_j}\) равны нулю). Тогда</i>

	\[
		\begin{array}{ll}
			\nod(A_1, \dots, A_K) = p_1^{\m_1} p_2^{\m_2} \times \cdots \times p_\r^{\m_\r}, & \text{где} \; \m_l = \min_{j = 1, \dots, K} \m_{l_j}, \\
			\nok(A_1, \dots, A_K) = p_1^{\M_1} p_2^{\M_2} \times \cdots \times p_\r^{\M_\r}, & \text{где} \; \M_l = \max_{j = 1, \dots, K} \m_{l_j}.
		\end{array}
	\]
</p>

<p id="theorem_legendre">
	<b>Теорема</b> <i>(Лежандра). Простое число \(p\) входит в каноническое разложение числа \(n!\) с показателем</i>

	\[
		\m = \floor{\frac{n}{p}} + \floor{\frac{n}{p^2}} + \floor{\frac{n}{p^3}} + \cdots + \floor{\frac{n}{p^K}}.
	\]

	<i>Здесь \(\floor{A}\) обозначает целую часть числа \(A\), а число \(K \in \mathbb{N}\) определяется как показатель максимальной степени \(p\), умещающейся в \(n\):</i>

	\[
		p^K \leqslant n < p^{K + 1}; \quad \text{очевидно}, \, K = \floor{\log_p n}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Мультиномиальный коэффициент</i>

	\[
		\frac{n!}{n_1! n_2! \times \cdots \times n_K!} \quad \text{при} \quad n_1 + n_2 + \cdots + n_K = n
	\]

	<i>является целым числом.</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Если \(p\) \(-\) простое число, то на основании <a href="#theorem_legendre">теоремы Лежандра</a> оно входит в каноническое разложение числа \(n_j!\) с показателем

	\[
		\floor{\frac{n_j}{p}} + \floor{\frac{n_j}{p^2}} + \floor{\frac{n_j}{p^3}} + \cdots
	\]

	Складывая эти суммы, вычисленные для всех \(j \in \{1, \dots, K\}\), получим показатель вхождения \(p\) в каноническое разложение знаменателя дроби для мультиномиального коэффициента. Ввиду очевидного неравенства \(\floor{A} + \floor{B} \leqslant \floor{A + B}\), следует

	\[
		\sum_{j = 1}^K \floor{\frac{n_j}{p}} \leqslant \floor{\frac{\sum_{j = 1}^K n_j}{p}} = \floor{\frac{n}{p}}, \qquad \sum_{j = 1}^K \floor{\frac{n_j}{p^2}} \leqslant \floor{\frac{\sum_{j = 1}^K n_j}{p^2}} = \floor{\frac{n}{p^2}}
	\]

	и так далее, то есть показатель вхождения \(p\) в каноническое разложение числителя дроби не меньше, чем показатель его вхождения в знаменатель. Поскольку \(n \geqslant n_k\) при \(\forall j \in \{1, \dots, K\}\), то любое простое \(p\), входящее в каноническое разложение \(n_j!\), будет входить и в разложение для \(n!\). \(\quad \square\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/numtheory#kanonicheskoe_razlozhenie_chisla">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

